旅外學者王展返回中國被捕 疑鼓吹滿獨被鎖定

旅外學者王展返回中國被捕 疑鼓吹滿獨被鎖定

最新更新：2019/12/17 14:16

旅居芬蘭從事博士後研究的環保學者王展，10月返回中國被警方拘留，「拯救公民王展」推特帳號16日發文並附上一張瀋陽市公安局發出的拘留通知書。（

（中央社記者楊昇儒台北17日電）旅居芬蘭從事博士後研究的環保學者王展，10月返回中國被警方以「煽動顛覆國家政權罪」刑拘。有消息指他疑似因為鼓吹「滿洲獨立」被中共鎖定。

推特帳號「拯救公民王展」今天中午回覆中央社提問表示，王展是因為「私人原因」冒著極大風險返回中國，不排除是受到誘捕或遭威脅下不得已而為之。具體逮捕原因，官方並未詳細說明，但已向其家人表明是「國安下轄重大團伙案件」。

綜合媒體報導，雖然台獨、港獨較為知名，但滿洲獨立、滿洲復國類似運動與組織由來已久，成員多為日本人、東北人，且近年拜網路之賜有明顯擴散，引發中共當局關注，今年已陸續拘捕多名鼓吹滿獨的中國籍公民。

「拯救公民王展」16日發文並附上一張瀋陽市公安局發出的拘留通知書表示，王展是為公義及鄉土發聲的公民，就職於芬蘭氣象研究所（Finnish Meteorological Institute）的環保學者；2019年10月15日入境中國時被中共員警逮捕，並被羅織以「顛覆國家政權」罪名，目前被拘押在瀋陽市第一看守所。

「拯救公民王展」稱，王展是一位為「鄉土自由」發聲的思想者，一位被中共喪心病狂羅織罪名的學者。

據芬蘭氣象研究所官網簡介，王展2007年畢業於南京大學生物系，2010年取得中國科學院植物研究所生態學碩士，2016年拿到澳洲蒙納許大學（Monash University）氣象學博士。其後在南韓延世大學進行博士後研究；再赴芬蘭氣象研究所從事博士後研究迄今，已離開中國多年。

王展被刑拘的消息傳出後，推特帳號「牆國網路觀察」發文稱，王展回中國被捕疑似與他是劉仲敬的粉絲且鼓吹滿洲獨立有關。

中國旅美作家劉仲敬是反中華民族、漢族主義者，去年11月曾發表「大蜀民國獨立宣言」，自稱為大蜀民國臨時總統。

宣言稱：「大蜀民國斷絕我國與共產國際恐怖組織或所謂中華人民共和國的一切關係，以包括但不限於戰爭權力在內的一切必要手段保衛我國的主權和我國人民的財產與自由。」

劉仲敬今天轉推王展被捕消息，並稱「芬蘭政府責無旁貸」。

推特帳號Shanghai Nation Independence（上海獨立建國）也發文稱，「滿洲愛國者」王展是他的舊友，是劉仲敬思想體系最早的支持者和推廣者。王展早已移居海外多年，但他忽視了中共和中國人全方位無死角的網路監控，赴大陸探親時自投羅網；也有可能是匪諜利用他情感上的弱點，誘導入網。

文章並呼籲任何公開過自己立場的「上海民族黨」及其同儕的成員，請不要回頭。

上海民族黨主張「滬獨」，反對中國大一統，去年在美國登記成立。（編輯：楊昇儒/張淑伶）1081217

【專文】滿洲獨立運動參與者被中國國安部門逮捕
滿洲國協和會警告滿洲人不要去淪陷區旅游
文／滿洲國協和會 2019-05-21 10:42

滿洲國協和會被捕會員蕭博宇由於為滿洲獨立做宣傳，並為滿洲國協和會發展組織被扣押。圖／滿洲國協和會

東北人主張滿洲獨立，組織成員遭中國國安部門大舉拘捕

針對網路上日漸擴散的「滿洲獨立」運動（主張東北脫離中國獨立，建立民主自由國家），日前已引來中國國安部門警戒。

「滿洲獨立」 也被支持者稱為「滿洲復國」，意指恢復滿洲1945年以前的國家地位。因為發展過於快速，中國國安部門在4月初發動大規模拘捕，一舉逮捕中國境內多名參與滿洲復國倡議與相關組織的民間人士。

「中國政府本來大概以為所謂『滿洲獨立』只是在網路流傳的年輕人玩笑話。現在政府緊張了，發現這不只是個玩笑，越來越多不同階級的人是真的對中共統治的東北絕望了，轉而相信東北靠自己能過得更好。」今年2月底已經在美國注冊為NGO的滿洲復國組織——滿洲國協和會（Concordia Association of Manchuria）的副會長Shumuru Angguri這樣分析。

出生于1995年的遼寧瀋陽人蕭博宇，是滿洲國協和會奉天省本部長。由於為滿洲獨立做宣傳並為滿洲國協和會發展組織，在2019年4月9日遭到中國國家安全局人員扣押，所涉罪名是「分裂國家破壞統一」、「勾結外國勢力危害主權」，至今生死不明。

出生于1981年的黑龍江哈爾濱人張立明於4月9日在哈爾濱家中遭到逮捕，受捕原因不明。立明已婚，育有一女，事發不久後也與外界完全失去聯繫。立明在網路上與滿洲獨立支持者有許多互動，經常以化名發表支持滿洲復國之言論，並積極參與協和會組織的許多復國活動。

出生于1999年的吉林長春人李冠松，是滿洲國協和會的技術顧問。由於為滿洲國協和會提供IT技術支持，李冠松于4月16日，在吉林延邊被中國國家安全局人員抓捕，罪名是「勾結境外勢力」，至今生死不明。李冠松在這次被抓捕之前，就曾經因爲在就讀的大學宣傳滿洲獨立而被大學政工幹部談話。他就讀大學的政工幹部甚至威脅李冠松：如果繼續參與滿洲獨立運動，將不允許他出國留學。

目前在南京工作的黑龍江黑河人雲鵬塔爾（微信名），也在4月9日當天在南京遭到國安部門人員逮捕。雲鵬塔爾在滿洲國協和會擔任支部長，因此也被扣上涉嫌勾結境外勢力的罪名。

就連僅僅是弘揚滿洲文化的遼寧瀋陽人韓哲（微信名韓社長），都在4月9日當天被國安部門逮捕。韓社長是瀋陽高級土司馬斯俱樂部（toastmaster club）的職員，常在網路上宣揚滿洲本土文化，表達對東北現狀的不滿。

5月9日，在美國參與滿洲復國運動的某消息人士指出。約在4月9日當天失聯的滿獨支持者，還有住在大連的高田良（化名）、承德的李向東（化名）、呼倫貝爾的大黑貓（化名）、赤峰的羅凱（化名）等共18人，這其中有的人還只是在校學生，目前全都未能與外界恢復聯繫，恐怕也已遭到拘捕。

滿洲國協和會等滿洲復國運動團體對此高度警戒，擔憂中國政府會再進一步搜捕中國境內的滿洲獨立支持者，並擔心已經遭捕的人士遭受非人道待遇，希望外界關注此事。協和會中央本部已經要求中國境內組織成員進入潛伏狀態，並警告海外獨立運動支持者避免入境中國！

上海民族黨 Shanghai National Party

滿獨已經比連登仔割左

Push

1/4滿人血統表示支持

日程表
－－－－－－活動集合－－－－－－

星期六 12 · 21
杜絕政治酬庸集會
- 13:00 愛丁堡廣場

元朗恐襲五個月
- 15:00 元朗站、港鐵商場

星期日 12 · 22
聲援維吾爾族人權集會
- 15:30 愛丁堡廣場

星期二 12 · 24
願平安歸香港行動
- 19:00 各區商場

尖沙咀大遊行
- 20:00 尖沙咀鐘樓

星期三 12 · 25
SUCK the Christmas 聖誕三部曲行動
- 16:00 各區商場

眾籌要人！
－－－－－－眾籌集合－－－－－－

接濟台灣手足
黃國桐發起「保護傘」計劃助流亡台灣港人恢復正常生活

狙擊港鐵：搞死沙中綫司法覆核

告鳩黑警：警暴受害人訟費

黃色廣告圈

香港金總終於接受網上會員申請啦

全港最大的Fact Check平台已經推出了

香港必須聯合一切反共力量

香港金總終於接受網上會員申請啦